\chapter{Fundamentação teórica}

Ao longo deste capitulo será descrito tópicos importantes para o entendimento deste trabalho.
Os conceitos apresentados serão: (i) características de qualidade em código, (ii) testes de software, (iii) cobertura de testes,
(iv) análise estática e (v) a ferramenta SonarQube, utilizada no processo de avaliação.

\section{SonarQube}

O SonarQube é uma plataforma de gerenciamento automático da qualidade e análise de segurança de código.
Ela permite que organizações e indivíduos revisem, monitorem e melhorem a qualidade do código-fonte dos seus projetos,
identificando problemas como bugs, vulnerabilidades e \textit{code smells}, oferecendo medidas para segurança, manutenibilidade, confiabilidade e outros.
A ferramenta também oferece métricas como cobertura de testes, complexidade ciclomática, complexidade cognitiva e duplicidade de código.
É uma plataforma web robusta, com suporte multilíngue integração com diversas ferramentas de desenvolvimento e versionamento como GitHub, Jenkins e GitLab,
com capacidade de personalização das regras de análise.~\cite{sonarqube}.

Utilizamos a plataforma para gerar um relatório completo do repositório \textit{interface-web} do AgroMart; com ele, podemos explorar as métricas do repositório de forma visual e quantitativa,
observando quais estão positivas e quais negativas. Assim podemos entender aonde se encontram os problemas do projeto e definimos qual focar.

\section{Características de qualidade em código}

De acordo com a ISO/IEC 25010, a qualidade de software pode ser avaliada por meio de características como
adequação funcional, eficiência de desempenho, compatibilidade, usabilidade, confiabilidade, segurança, manutenibilidade e portabilidade. Portanto podemos concluir que
a qualidade de software não é unilateral e varia de ponto de vista e de acordo com o contexto em que o software é utilizado.
Neste trabalho, a característica mais relacionada é a manutenibilidade, pois ela se associa à facilidade de compreender, modificar e testar o código-fonte.~\cite{iso25010}.

Segundo McConnell, a qualidade de código pode ser dividida em duas categorias: Qualidade Externa e Qualidade Interna.
Qualidade Externa trata da percepção do usuário final sobre o software, ela vem de uma visão de fora sem conhecimento de código-fonte.
Esse tipo de qualidade é medida por meio de testes de aceitação, controle de qualidade e comentários dos usuários.
Qualidade Interna se relaciona a percepção do desenvolvedor sobre o software, aquele que tem conhecimento do código-fonte
e vê os elementos que não são aparentes ao usuário. Seus aspectos de qualidade podem ser medidas por métricas de código,
permitindo um cálculo quantitativo da qualidade do software. Neste trabalho, o foco está na capacidade de verificação do
código por meio de testes automatizados e de métricas de cobertura.~\cite{mcconnell2004code}.

% Apresentar os atributos que tornam um código mais legível, manutenível,
% consistente e menos propenso a falhas. Nesta seção, também devem ser
% abordadas métricas que ajudam a observar a qualidade do código de forma
% objetiva.

\subsection{Testes de software}
O teste de software tem como intuito executar o programa ou modelo utilizando algumas entradas em particular e verificar se
seu comportamento está de acordo com o esperado. Caso a execução apresente resultados não especificados, dizemos que um erro ou defeito
foi identificado. Além disso, os dados de tal execução podem servir como fonte de informação para a localização e a correção de tais defeitos.~\cite{delamaro2007}.

Podem também ser divididos em três fases, que podemos estabelecer como: testes de unidade, de integração e de sistemas.
O teste de unidade foca nas menores unidades do programa, como funções, procedimentos, métodos e classes.
O teste de integração tem ênfase na construção da estrutura do sistema, verificando a integração entre partes do código.
Por fim o teste de sistemas avalia o sistema completo, verificando se as funcionalidades especificadas nos documentos de requisitos estão implementadas corretamente~\cite{valente2020engenharia}.

Para a análise feita no Agromart focamos na fase de testes de unidade, utilizado no cálculo da porcentagem da cobertura de testes do código-fonte.

\subsection{Testes funcionais}

Teste funcional, é uma técnica utilizada para se projetarem casos de teste na qual o programa ou sistema é considerado uma caixa preta e,
para testá-lo, são fornecidas entradas e avaliadas as saídas geradas para verificar se estão em conformidade com os objetivos especificados.~\cite{delamaro2007}

Quando se está testando funções, deve-se projetar testes que cubram todos os aspéctos do objeto, ou seja, testar todas as operações,
definir e verificar todos os atributos associados e colocar a função sob todos os possíveis estados, isso é, testar tanto sucesso quanto falhas e qualquer evento que cause uma mudança de estado.~\cite{sommerville2011software}

Para este trabalho os testes funcionais são de extrema importância, visto que a cobertura de testes é preenchida principalmente por eles.
Com isso em mente faremos uma análise de o que e aonde os testes do projeto cobrem e como podemos melhorar e ajustar o necessário.

\subsection{Cobertura de testes}

Podemos definir cobertura de teste pelo número de comandos executados pelos testes dividido pelo total de comandos do programa.
Essa fórmula nos dá o percentual de comandos testados num programa, ou seja, é a métrica que nos ajuda a definir o número de testes que precisamos escrever para um software.~\cite{valente2020engenharia}.

%Cobertura de testes é uma métrica que ajuda a definir o número de testes que precisamos escrever para um programa.
%Ela mede o percentual de comandos de um programa que são cobertos por testes, isto é:
%cobertura de testes = (número de comandos executados pelos testes) / (total de comandos do programa)~\cite{valente2020engenharia}

Não existe número mágico ideal para a cobertura e tão pouco é esperado que um projeto alcançe os 100\%.
A resposta de quanto um projeto precisa atender varia de projeto a projeto e nunca é um valor completamente fixo,
ele depende de divérsos fatores como complexidade dos requisitos, quão crítico é, datas de entrega, entre outros.
Também deve-se monitorar a evolução dos valores de cobertura e verificar código não testado para entender se é relevante
e se não possui uma dificuldade alta de testar, com isso pesar se deve ser ignorado.~\cite{valente2020engenharia}.

%De acordo com a literatura, essa resposta varia de projeto para projeto e depende de vários fatores, como complexidade dos requisitos, criticidade do projeto, etc.
%Ao invés de ter um valor fixo, deve-se monitorar a evolução dos valores de cobertura ao longo do tempo e verificar trexos do código
%não testados e avaliar se são relevantes e também se não possuem uma dificuldade elevada para ser testados.~\cite{valente2020engenharia}.

Dito isso, cobertura de testes não é o mesmo que qualidade de testes, é muito fácil alcançar uma cobertura alta com testes de baixa qualidade.
Por exemplo, testes que buscam por erros que não acontecem com frequência tem pouco impacto na qualidade do código e é muito fácil escrever
testes para buscar atingir um número de cobertura alta, então é preciso criar testes que sejam bem pensados.~\cite{fowler2012test}.

O SonarQube tem como padrão uma cobertura mínima de 80\%. Não há pesquisas ou análises externas que expliquem o porquê da escolha,
assumo pessoalmente que foi adotado como um valor padrão por representar a alta cobertura do código e por se repetir em divérsos outros programas.
Devido a isso, esse foi o valor escolhido como base para o trabalho, por recomendação do próprio progama, e que será referência quando for citado como valor alvo.


% A cobertura de testes indica a proporção do código exercitada pelos testes
% automatizados. Ela não garante ausência de defeitos, mas ajuda a identificar
% partes pouco verificadas e a orientar a ampliação da suíte de testes.

\section{Análise estática}

A análise estática faz a busca por erros comuns no código-fonte, erros já estudados que ocorrem com frequência.
Essa previsibilidade faz possível essa análise e busca por erros sem a necessidade de executar o código.~\cite{louridas2006}.

A análise estática permite avaliar o código identificando problemas de qualidade, manutenção e confiabilidade de forma antecipada.
No contexto deste trabalho, ela atua como apoio ao diagnóstico da cobertura de testes,
fornecendo indicadores que orientam a priorização de melhorias.

% Descrever a ferramenta SonarQube, suas métricas, regras e como ela pode ser
% usada para apoiar a avaliação da qualidade do código, especialmente na
% verificação de cobertura de testes, complexidade ciclomática e complexidade
% cognitiva.
